<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Licencia para Hackear</title><link>https://licenciaparahackear.github.io/</link><description>Seguridad informática, computación y software libre</description><atom:link href="https://licenciaparahackear.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2019 &lt;a href="mailto:pub@matiaslang.me"&gt;Matías Lang&lt;/a&gt; 
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;Esta obra está bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.
</copyright><lastBuildDate>Sun, 17 Feb 2019 23:08:13 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Licencia para Hackear está de vuelta!</title><link>https://licenciaparahackear.github.io/posts/licencia-para-hackear-esta-de-vuelta/</link><dc:creator>Matías Lang</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Ya hace casi 4 años que no publico nada en mi blog. Un poco más si contamos
solamente artículos de mi autoría. Bastantes cosas camiaron desde ese momento,
en lo personal conseguí un trabajo bastante demandante y arranqué la facultad
por lo que mi tiempo libre se vio considerablemente reducido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siempre estuve con ganas de retomar el blog en algún momento, aunque no sabía
cuando. Hace unos meses me di cuenta de que prácticamente todo el material
técnico que leía estaba escrito en inglés. Si bien ahora me llevo bastante bien
con ese idioma, no lo hacía cuando arranqué en el mundo de la seguridad
informática, y recuerdo lo complicado que era encontrar información de calidad
escrita en español. La mayoría de blogs en español que seguía también dejaron
de publicar cosas, o se convirtieron en simples propagandas de los productos de
Telefónica. Por esto me decidí a retomar el blog de una vez por todas, quizás
con contenido diferente al anterior pero manteniendo la idea de publicar
contenido técnico, en español y libre de empresas tratando de vender un
producto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La idea en esta nueva etapa es tratar de que todo lo que se publique esté
disponible en español. En caso de que sea alguna publicación importante también
puede haber una traducción al inglés. Al igual que en la primera etapa, el
contenido será principalmente sobre seguridad informática y programación. En
particular, ya tengo artículos pensados sobre vulnerabilidades en librerías de
NodeJS, soluciones a retos de CTFs y charlas de conferencias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algo sobre lo que no tengo buenos recuerdos es tener que usar el editor de
Wordpress para redactar los artículos. Por esto voy a cambiar la plataforma que
uso por un generador de sitios estáticos. El nuevo material que publique va a
estar disponible en
&lt;a href="https://licenciaparahackear.github.io/"&gt;licenciaparahackear.github.io&lt;/a&gt;, no en
el blog viejo. El material viejo va a seguir disponible solamente en
&lt;a href="https://licenciaparahackear.wordpress.com/"&gt;licenciaparahackear.wordpress.com&lt;/a&gt;,
al menos hasta que encuentre la forma de exportar correctamente los posts de un
Wordpress a un sitio estático.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estén atentos, porque pronto se viene la primera publicación de esta nueva
etapa, y se viene con todo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Saludos!&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><guid>https://licenciaparahackear.github.io/posts/licencia-para-hackear-esta-de-vuelta/</guid><pubDate>Sun, 17 Feb 2019 06:48:50 GMT</pubDate></item></channel></rss>