<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Licencia para Hackear (Publicaciones sobre sysadmin)</title><link>https://licenciaparahackear.github.io/</link><description></description><atom:link href="https://licenciaparahackear.github.io/categories/sysadmin.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2020 &lt;a href="mailto:pub@matiaslang.me"&gt;Matías Lang&lt;/a&gt; 
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;Esta obra está bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.
</copyright><lastBuildDate>Mon, 23 Mar 2020 02:33:33 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Invitación a nerdear.la</title><link>https://licenciaparahackear.github.io/posts/invitacion-a-nerdearla/</link><dc:creator>Matías Lang</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;El 17, 18 y 19 de octubre de este año se llevará a cabo &lt;a href="https://nerdear.la"&gt;Nerdear.la&lt;/a&gt;: una
conferencia sobre devops, desarrollo y temática nerd en general. Se trata de la
sexta edición del evento, y es la primera vez que se hace en Ciudad Cultural
Konex. La entrada es 100% gratis, al igual que en años anteriores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Nerdearla 2018" src="https://licenciaparahackear.github.io/images/nerdearla2018.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este año, la conferencia contará con un &lt;a href="https://nerdear.la/agenda/"&gt;excelente nivel de charlas&lt;/a&gt;
que nada tiene que envidiarle a otros eventos, locales o internacionales. El
jueves a las 16:35 yo voy a estar dando una charla sobre entornos reproducibles
y cómo utilizar &lt;a href="https://nixos.org/nix/"&gt;Nix&lt;/a&gt; como alternativa a Dockerfiles. Acto seguido,
&lt;a href="https://twitter.com/jpdborgna"&gt;GiBA&lt;/a&gt; va a hablar sobre una herramienta de logging bastante prometedora
que hicieron en Facebook.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otras charlas que me interesaron:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Making Illegal States Unrepresentable (in JavaScript): por el título, supongo
  que va a hablar un poco de &lt;a href="https://elm-lang.org/"&gt;Elm&lt;/a&gt;, uno de mis lenguajes de programación
  preferidos, y mostrar como se pueden adaptar ciertas cosas del lenguaje a
  Javascript.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Diagnosing bad TDD habits with Dr.TDD: una charla sobre TDD y &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Smalltalk"&gt;Smalltalk&lt;/a&gt;,
  que encima tiene &lt;a href="https://vimeo.com/354461588"&gt;un video en su descripción&lt;/a&gt;! Definitivamente no me la pienso
  perder.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Donald_Knuth"&gt;Donald Knuth&lt;/a&gt;, TeX y la curva del dragón: hablará de TeX, el
  predecesor de LaTeX. Si bien no es un sistema que me guste mucho, tiene una
  historia muy interesante, en especial por tratarse de uno de los proyectos más
  importantes de &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Donald_Knuth"&gt;Donald Knuth&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Standup Matemático: por si creían que para llamarse "nerdear.la" le faltaban cosas nerd.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1969 - 2019: 50 years of UNIX and the landing on the Moon: charla de cierre dada por el
  conocido &lt;a href="https://twitter.com/maddoghall"&gt;Jon «maddog» Hall&lt;/a&gt;. No pude asistir a la charla que dio la última vez
  que estuvo en Argentina, así que esta es mi oportunidad de hacerlo!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;También estarán dando un taller de introducción a Bash dictado por las chicas
de &lt;a href="https://twitter.com/linuxchixar"&gt;LinuxChix Argentina&lt;/a&gt; que vengo recomendando hace unos días a
gente con poca experiencia con el uso de la terminal en GNU/Linux. Es de cupo
limitado así que &lt;a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSdIz_3gsHsSL4U58BysEQy5TH2zRWgYNFV0okZplDaJa-u45A/viewform"&gt;hay que inscribirse primero&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y para quienes tengan que trabajar durante los días de la conferencia, también
contará con un espacio de coworking que, al menos hasta el año pasado, siempre
contó con una buena conexión a internet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para más información sobre el evento, puden visitar su sitio
&lt;a href="https://nerdear.la/"&gt;https://nerdear.la/&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Saludos!&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Apéndice&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;No encontré en la página la descripción completa de mi charla, así que la dejo
por acá para quien esté interesado/a:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“It works on my machine!” Seguramente todo desarrollaror/a haya usado esta
frase en algún momento de su carrera para justificar la presencia de un bug.
Decir esto implica, más allá del bug en cuestión, que hay una diferencia no muy
evidente (pero sí perjudicial) entre los entornos de desarrollo y el
productivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En los últimos años se trató de minimizar estas diferencias por medio de
entornos reproducibles. Las herramientas de cloud computing, infrastructure as
code y principalmente el uso de containers facilitaron esto. Sin embargo, estas
herramientas no siempre garantizan que lo que hagamos sea reproducible. Además,
en varios casos su complejidad de uso hace que se usen solamente en entornos de
staging y no en las máquinas de los desarrolladores, lo que nos vuelve a llevar
al “it works on my machine”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voy a hablar de Nix, un lenguaje de programación, package manager y build tool
que tiene a la reproducibilidad como idea principal. Nix permite construir un
entorno reproducible sin tener el overhead que traen el uso de containers o VMs
(aunque también se lleva muy bien con estos). De esta forma, resulta muy
conveniente tanto al momento de desarrollar como al servir el software en
producción.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>conferencia</category><category>docker</category><category>nix</category><category>sysadmin</category><guid>https://licenciaparahackear.github.io/posts/invitacion-a-nerdearla/</guid><pubDate>Thu, 10 Oct 2019 01:37:28 GMT</pubDate></item></channel></rss>